多功能單親劏房媽：我係Miss工人同媽咪 調查指近七成受訪者抑鬱

新冠肺炎疫情令劏房戶生活難上加難。深水埗一項調查發現超過六成四受訪劏房媽媽認為自己是照顧家人健康的主要負責人，但礙於居住環境狹窄，衞生環境欠佳，加上經濟壓力，逾半人經常入不敷支，有近七成人抑鬱傾向，其中有單親媽媽指疫下照顧3歲女兒，難以長時間出外工作，既要面對經濟困境，又要兼顧女兒起居生活，只能將就每逢傍晚執平餸，對無法滿足女兒基本需要而感內疚，關注團體促請政府為家庭婦女提供家庭工作津貼，並加快興建公屋應付需求。

深水埗劏房互助聯會上月以問卷形式訪問130名居住劏房的媽媽，了解居住空間、經濟壓力、劏房衞生環境及隔音等問題，受訪者中有六成有全職工作，三成任兼職，其餘一成為全職家庭主婦。受訪劏房戶家庭人均居住面積只有44.7呎，比公屋人均標準75呎為少，受訪媽媽需要支付的平均租金為5,279元，佔據家庭總入息比例平均為55.9%，顯示租金成為最大開支來源。

71%受訪者因孩子吵鬧被鄰居投訴 精神壓力大
調查結果指，有八成六受訪劏房媽媽認同住所環境狹窄，六成一人認為房環境衞生狀況惡劣，有八成人因家中沒有地方擺放物品，需要花費大量時間整理，有七成五人認同劏房隔音設備差，有七成一試過因孩子吵鬧，被鄰居投訴，因而感到精神壓力大。

另外，九成八人曾出現入不敷支的情況，有七成七人為了慳錢，減出與親朋友聚會，亦有七成六人對未能滿足孩子各種合理需要而感到內疚，在多重壓力之下，有六成人八在疫情下變得焦慮緊張，出現抑鬱傾向。

單親媽：托管出去買菜當唞氣
單親媽媽林小姐育有一名就讀K1的3歲女兒，母女二人居住在深水埗唐四樓一間「一劏五」、面積不足100呎的套房，她之前曾居住在另一間劏房，因天花板有老鼠亂竄而搬至現址，現時月租5,000多元，主要依靠她在區內一間布疋行兼職，月入9,000至1萬元維持生計，她稱疫情女兒減少上課時間，她只能在周一至周五早上至中午時段兼職賺取收入，難覓合適工種，但租金、食飯及防疫用品開支令她倍感壓力，為了慳錢只能每逢傍晚待菜檔臨近收巿前，買入10元三份或四份的平價菜，「其實就係冇得揀，邊啲平食邊啲。」每月有剩錢時，才能買學習用品鼓勵女兒學習，對未能滿足女兒基本生活需要感到愧疚，「覺得生活打工好似為咗交租咁」。

林小姐稱在她眼中，當母親是一份最辛勞的工作，既要廿四小時看顧其個人安全，完全沒有私人時間，去年疫情停課期間，她更要停工全職照顧女兒起居生活，看顧功課、不停消毒家居，深覺「我又係miss、工人同媽咪。」只有將女兒暫托在協會看顧的一至兩小時出外買餸，才感到放鬆，「出去買菜一、兩個鐘，我已經當係唞下氣。」

團體：應視家庭工作婦女為正式勞動者
另一名單親媽媽李小姐同樣育有一名3歲的女兒，她稱自誕女後便放棄連鎖飲食集團的工作，全心照料，但劏房的環境難以令她放心，煮食地方狹窄，需要逐碟煮，煮好的餸菜亦無位置擺放，甚至要讓女兒在床上進食及玩耍，感到很不衞生。而劏房的黑廁不通風，當熱水蒸汽無處困在房內，久而久之令牆身發霉，更會不時聞到隔鄰煮食油煙及廁所喉管的異味，擔心女兒容易生病，但礙於沒有多餘錢，無法搬遷至獨立單位，輪候公屋三年又未有回音，母女二人只能繼續蝸居劏房內。

深水埗劏房媽媽互助聯會表示，大部分劏房媽媽面對不同生活困境，建議政府應視家庭工作勞動婦女為正式勞動者，劃定工時及給予最低工資保障，肯定家庭工作勞動價值，同時政府亦要規管劏房，盡快恢復租管條例，為輪候超過三年公屋的人士提供租金補貼，並且加快興建公屋，才能抑制劏房帶來的社會問題。

然後支那日日150 就關我撚事
專才計劃關我撚事
總之我被人中出飛又唔想落仔
生撚完又返唔到工好大壓力
你地快啲搵人支援我

又要窮 又要比MK仔扑 又要唔戴袋中出 又要唔落仔生出黎
但係又想政府支助你養
屌你老味納稅人欠撚左你既咩

連登個個千尺豪宅啦

BTW 支持大家咬老綜排公屋呀
咪撚益鳩支那人
返工出現金就最開心

睇番啲留言再次證明憎人富貴厭人貧先至係香港人嘅核心價值。

住得劏房都8成大陸新移民啦

所以係唔抵可憐

你肯定全部都係俾mk仔扑？
老公有第三者而離婚嘅又係個阿媽抵死？有家暴而離婚嘅又係阿媽抵死？老公早死嘅又係阿媽抵死？
講嘢涼薄啲並唔代表有point

做ptgf/patreon賣相囉
一個月後即搬

中國新移民點睇？

即係要支持佢地？愈來愈多呢啲case
香港幾多錢都清袋

其實好簡單
每日唔放150人落黎
將果筆錢同公屋用番落已經係香港嘅劏房戶就ok

屌你老母窮就咪撚生仔啦，要社交要消費係咪有槍指住你迫你比人中出㗎？

睇區

突然間變貧窮嘅又點睇？
你知唔知喺香港呢個社會突然變窮係好容易，俾人呃錢、男外女內丈夫過身或走佬、失業、生意失敗等等
好多人窮就未必生，但突然貧窮嘅係根本好撚無助

深水埗劏房媽媽互助聯會表示，大部分劏房媽媽面對不同生活困境，建議政府應視家庭工作勞動婦女為正式勞動者，劃定工時及給予最低工資保障，肯定家庭工作勞動價值

事實上香港有幾多錢都唔會放喺弱勢社群到
多數都係射落海起大白象，再唔係搞個濕鳩計劃洗幾十億，最尾弱勢社群繼續弱勢，社會問題繼續關政府鳩事

事實上放幾多都唔夠啦 放太多又助長左呢類人

只能夠話喺香港屋太細，真係要俾到空間仔女嘅起碼都要住居屋，公屋大少少生一個都ok嘅，劏房係無可能⋯

黃港人無限同情
腥港/藍屎 快撚啲陷家剷唔該 唔好獻世

咁你覺得佢哋應該點做好？佢哋唔係攤大手板而係有做嘢，只係香港物價乜都貴令佢哋生活唔到，另一方面又要照顧仔女等於打多份無薪工作
既然唔應該提供支援，咁佢哋點算好？

李小姐

喺連登講社會議題
所以點解忠誠廢物會咁有咁多票源,因為佢地係會幫呢d人,急他人之急

有人逼佢嫁？

媽媽可以做part time

咁自己生之前都要諗下啦 唔識諗埋如果同老公離婚第時個仔女會點？ 自己諗清楚 長遠啲諗 諗全面啲先至生啦 明知自己窮仲要生佢出黎捱苦

有邊個做人阿媽唔係miss 同工人

單親劏房抑鬱母親定雙親大屋開朗父親光環效應勁啲

有啲老母真係好討厭 永遠只係覺得自己最辛苦 人地唔辛苦架 我屋企果個就係

佢地d家事都要納稅人埋單？
有冇咁撚大愛呀
定係你連稅都未撚交過

結婚你當街市買菜？爛蒲/交友不慎怪邊個

你同政府講啦on9
仲要佢地肯聽你講
你明唔明咩叫理想與現實

咁辛苦又要落黎 返支那啦 支那咁好

一早唔好生，自己養唔掂之後生仔係咩玩法？

如果係咁
D孤兒院都唔應該存在
人地生仔又唔關你事，又要用納稅人啲錢

新移民有公屋 特快

上面留言班人真係好撚涼薄

成班連登仔一味怪人生仔，其實就算佢唔生都係窮，對於住係香港，生活質素都係唔合理地差，

個問題根本唔係生仔，係高樓價租金+新移民+福利政策偏大陸+有錢佬吸血鬼

連登太多細路思想未成熟

佢嗰point咪係窮人生仔正仆街，咁淺顯都話人無point

其實唔會，香港每年最多都係用幾十億係呢度，扣番蝗蟲可能得幾億，但垃圾大白象都百億-千億起計，夠支持幾十至一百年所以只要唔俾蝗蟲，我係支持幫下佢地

地方媽媽

等上面班人另一伴比帽佢地帶 離婚, 再留返個唔撚聽教既仔女比佢地
. 佢地盲無咁涼薄嫁啦. 燒唔到自己 緊係可以大道理屌人啦

長遠嚟講
呢班仔女大部分都會成為下一個低下階層
做侍應 做倉等低技術工人
所以我哋俾少少錢 就可以確保將來有人做呢啲工
(唔俾錢 可能會少咗窮人生養)
係值嘅

呢d point講下笑姐，真係有細路以為係真理
窮人仲生仔係on9，但窮人唔生就唔使住湯房？就唔使幫？
香港嘅問題根本唔係生仔度，係樓價租金等等
更何況有好多人都係生左先窮生左先知咁大洗費/生左先有意外破產

如果個case係黃老公被拉左坐緊, 留底母女. 連登仔就會唔同哂

根本應該case by case

做ptgf

支持全民綜援

純粹係低收入嘅正常人，政府大把support，點都唔會慘得過殘疾人士

連能力優秀嘅殘疾人士都要比社會咁對待
佢地先係真正嘅弱勢社群

你調轉黎講 / 錯重點 呢個社會環境 錯就一定係營運者
但我地本身係改變唔到

高樓價租金+新移民+福利 既野大家都知
所以大家都唔生 唔想害下一代 唔想害多一個生命 自己窮就算
大部分人寧願放棄自己生育呢個人生大決定 做一個負責任既人
咁佢明知呢個狀況係咁 又做唔到任何野去改變
咁點解仲要落生仔呢個決定

MK妹比人中出完搵政府埋單

明知樓價租金貴仲生？
窮人生仔正仆街絕對唔係講下笑，你覺得係笑下只係因為你無經歷過窮，先可以企係道德高地講兩句

錯重點嗰個係你，有好多人係生咗先至窮，然後付出曬自己所有嘢去盡呢個責任
呢個po係討論緊佢窮，要唔要幫，無論佢有冇生仔，佢都係咁窮要住劏房，一樣需要人幫

同意
佢可以選擇生定唔生
養得小朋友就應該預咗要付出時間同金錢
未擁有呢個條件就唔應該生小朋友

屌你老母
日日150人
支那垃圾專才
仲有支那垃圾讀個master就出嚟做野
廢老娶支那女
仲有支那狗屋企蟲

呢到加加埋埋一年都年七八萬隻蝗蟲

仲要比屋比錢養你地？
都弱撚智

咩叫做「生咗先至窮」
即係你買嘢唔格價、唔睇價錢牌，跟住買完先話件嘢搞到你無哂錢？

點解大家都係窮，佢可以咁厚顏無恥走去咬福利扑野生仔？點解唔係捉佢地去強制絕育？

你講到自己咁了解，咁你生過仔女未呀有d野真係做左父母先明
咪講左好多人係生咗先窮，香港通脹得咁快，生咗之後個仔十歲，你先發現自己越嚟越窮

明明咁多方法可以避孕套絕育未夠月份仲可以墮胎，邊有咁多意外㗎呢啲死仆街應該全家去人道毁滅

生育係重大決定 係要週祥計畫 要睇自己收入 要計數

一個負責任既成年人 想生育前要考慮 :
自己份正職有無辦法養起自己之餘照顧到下一代需要
有無一定儲蓄 可以應付生育既龐大開支之餘又可以係經濟環境唔好既時候挨得下

除左天災人禍 (正常會有保險賠)
賭錢吸毒之外 請問一個負責任既成年人點樣突然之間窮
離婚的話 真係養唔掂麻煩比返男家 因為以小朋友福祉為首要考慮
如果兩方都養唔掂我唔知點解要生

第二點 無論佢有冇生仔 都窮
咁已經唔係呢到討論範圍 我同意要幫窮人
因為我都好窮 我都建議你幫幫我

窮就咪生啦。。。

你諗下生個仔女要養大佢要幾耐，香港物價升得幾快，人工加得幾慢

而家係一個正常收入人仕，簽左張20年長期付款合約，付款額每年加，10年後發現自己因為張合約愈黎愈窮，收入加幅追唔上，但十年前鬼知會咁痴線咩

香港不是人住的，點解唔聽政府話返大灣區生活，大灣區巧繁榮㗎！

崩口人忌崩口碗

呢d調查其實做嚟為乜
住劏房唔抑鬱都難啦，唔通住得好開心咩

我唸大部分人都係覺得幫佢地就等於助長佢地不負責任嘅行為。
明知自己養唔起，數都未計好就夾硬生出黎。

如果係其他情況，例如另一半突然交通意外香左失去經濟支柱，我相信連登仔會支持佢地。

窮就咪撚生啦

係人都係多功能架喇, 發神經

生之前唔做好準備 一係智障比mk仔中出即飛 一係想排公屋 屌你依個世界邊有咁著數

你好似覺得以上嘅嘢好有問題？

揾個正常人埋單都唔識 怪誰

連登收入最少5萬蚊一個月
就算係單親又有咩問題？

這裡是兒登

後生仔真係唔明
我舉個例：
2005年收入中位數10-15k家庭收入30k，2020年中位數20k，家庭收入40k，升30%
2005年500尺樓200-300萬，2020年700-800萬，升300%
物價由2005到2020年升左超過40-50%

當年中位數收入覺得生仔ok，15年後就發現愈黎愈窮，但個仔已經讀緊中三了

你養佢囉咁大愛咁清高

不過我都要講番，我同意你講嘅野嘅，要有計劃負責任嘅呢單野個女3歲，即係3年前佢應該估到自己唔夠能力，係唔抵幫嘅，只係唔想大家一次過屌哂所有生仔窮人

我都唔撚敢生，憑咩你地生可以有正常生活

你地有權揀生佢落黎
亦都有權做第D兼職增加收入架, 比如按摩P1, P2, 餓唔死人架播

全球一直都量化寬鬆緊
所有嘢都一直貴
係人工唔貴

不停印錢下，錢會愈黎愈冇價值
呢樣嘢都唔係今年先開始做
睇返2008年開始就瘋狂印

高學歷人士比較唔願意生仔係因為佢地有用腦去審核過未來環境 知道就算搵30k都唔係好掂
一係就入政府確保人工跟得上通脹
一係就自己努力投資令資產跟得上通脹

唔住豪宅好撚逼

有邊個老母唔係Miss工人媽咪，加廚師？？？

隻隻芝麻係咪享受完中山先至知？？？

有邊個老母唔係Miss工人媽咪，加廚師？？？

隻隻芝麻係咪享受完中出先至知？？？

要怨就怨每日150

幾時整返個香港窮人安樂死計劃

爭在仲未有萬能插蘇功能

連登仔特別賤撚格,因為上網講野唔洗負責任又無人知,啲黑暗面出哂黎

Y 5 do g?

又係18歲意外懷孕班友
係咪啲精自己捐咗入個西到?

可憐之人必有可恨之處

抵撚死，社會垃圾

李小姐要搵錢,唔難呀..

Bingo，我未30歲已經領會：

萬惡仁為首，人性本自私好偽善，各有前因莫怨人！！

所以搞仔一定要揀條有錢，個啲堅持餐餐AA生日食飯都要揀譚仔食餐high yea 都話人係電子雞仲要睇電子雞相都冇錢買要睇流出版既死毒撚真係要唔過。

Full time mom

個Point係窮就應連扑野都唔好扑，搞出人命咁就一世啦

有科興，係希望黎。

乜扑野一定要中出架？？？

套套都係得80-90%左右，10%幾會中招。唔扑一定最安全

個仔我有份?
定你我有份?

窮人生仔

有樣野叫外射，亦有樣野叫食藥，更有樣野叫合法流產囉左膠狗！！！

係呀所以我都認同上面講生之前要自己評估下能力要負責任
我只係想講物價樓價真係升得出乎意料之外咁快，十年前唔係個個估到會升得咁誇張

屌你我有份中出你既咩

開房係錢、藥係錢、流產都係錢。冇錢就唔好扑啦。你自己係屋企打出黎咪算囉。約女食飯都要錢架。定你以為飯錢房錢條女幫你出埋仲會想扑你？

扑野一定要開房？？？

老實一句，貪中出爽或落袋都冇錢，又嫌打飛機冇隱，切左佢甚至跳樓死算9數把啦！！

人工追唔到樓價物價係全球大城市共同現象嚟
只係住外國可以離開大城市，香港冇退路啫

單親媽媽

出嚟接客咪得囉

扑野一定要開房？？？

老實一句，貪中出爽或落袋都冇錢，又嫌打飛機冇癮，切左佢甚至跳樓死算9數把啦！！

Miss咩學歷？ 想知佢教到咩程度

定係打個細路，罵佢唔讀書，當自己教左

當初好多新移民老母出黎撐個運動，我不放棄令佢地都連結埋既機會。

係社會太保守
只講避孕，一定係食藥/裝子宮環穩陣過戴套
無記錯嘅話，condom要戴到好perfect先有9成幾避孕率，但依然易中過食藥/裝子宮環

無撚錯，有頭髮邊個想做幟哥，想享受點解唔怪自己唔努力，當你真係無戴眼識人，如果你係做專業人士會唔會搞到今日咁

窮有窮養 富有富養囉
但依家咁興social media 窮人小朋友係成長過程中好難開心得去邊

係架
執柒哂佢啦

單親產生嘅問題唔係用錢可以解決到

單親環境下成長，對小朋友性格有好大影響
當佢出街見到正常家庭嘅小朋友就會有好多諗法，多數都唔會正面得去邊
同埋會對人失去信任，對兩性關係失去信心
佢地為咗保護自己，只會無止境咁用一個大話去cover另一個大話，根本無句係真

香港仲要加上升得特別誇張

咁睇嚟你會好鐘意中共嘅管治啦

"沒有比較，沒有傷害…"

如果根據你呢個邏輯，其實港英建立嘅香港四大福利政策都其實係大愛左膠
醫療福利點解要納稅人埋單？有錢就俾錢醫得啦無錢早啲死算啦
房屋福利點解要納稅人埋單？無錢買樓又要納稅人俾錢起公屋居屋做咩啊，訓街算啦
教育福利點解要納稅人埋單？有錢人本身資源豐厚讀乜都得啦，出到嚟肯定係精英，其他無錢嘅死貧鬼學咩人讀書啊，做掃地未算囉
社會福利點解要納稅人埋單？窮就早死早著啦，做陀衰家阻住香港經濟發展，啲錢仲要用嚟起大白象交俾中共啊嘛

個男人係你揀
你眼光有問題要納稅人付出代價？

如果窮人生仔正仆街係成立嘅，根本窮人係嘢都唔應該扑，最好送晒去集中營
咁其實中共式管治最適合處理窮人生仔正仆街啦，好似一孩政策咁甚至盡過支共，立法禁止窮人生仔生咗就刑事坐監，而個仔女拎去人道毀滅
消滅貧窮嘅方法就係將貧窮線壓到最低，然後對外宣佈全面脫貧，咁未以後都唔洗理貧窮人口囉

遲d唔會再有150⋯⋯
鍾意放幾多人落嚟就放幾多人

啲還掂都唔關你事啦講到好似你有份咁

打狗定弱智，扑野就要生仔架？？？

野就你扑 仔就納稅人養

膠狗就黎要求免費派埋事後丸，尊重窮撚環保博愛夾腳權先得！！！

係，明明已經冇扑野，但又黎個上帝既獨生子比佢

意外懷孕呢？
窮人意外懷孕咁點算

有幾多個？？？現實隻隻都梗話係嘅！！

就算真"意外"，頭幾個月，明知冇本事養，點解唔落？？

連登仔其實會幾鐘意中共式管治
將所有「問題」人口用高壓手段控制，防止造成社會問題，然後宣佈全面脫貧偉大攻堅

咁不如一刀切，全部貧窮人口攞去絕育啦，再立法貧窮人口懷孕屬刑事，仔女拎去人道毀滅，幾個策略防止貧窮人口問題擴張，唔好仲好咩？

原來濫交／中出／環保etc之類第一唔係自身問題，而係人口問題，又學到野！！

個撚個都係三位一體架屌
講真我就懷疑佢單親點會仲住劏房，應該一早經社工恩恤特快上樓，佢本身就係有古惑。

你都弱撚知
講緊佢比人中出要人埋單
唔同類型點撚樣類比
群眾利益 同個人利益
唔撚係多字就道理架傻鳩

我老豆個代冇娛樂冇避孕，窮出身冇planning都生左我地幾件，除左六年／九年免費教學，冇靠過狗政住過政府樓囉！！

大佬社工邊有權恩恤上樓啊，有就唔洗做劏房case啦

咁你答咗我先啦傻鳩，點解納稅人要俾錢喺呢啲福利啊

你唔係跟獻世派咪冇囉！！！

社工可以證慣佢地有需要，之後係社工去社署做野，加快搵公屋：

如果你唔知納稅就係求社會穩定，你就唔明咁多年世界既發展，有錢人係必需要為窮人埋單，呢個係自然定律，唔埋定就等暴動。

咁嘅社會環境就唔好生啦，劏房貴撚到仆街

我知道納稅係資源再分配，同時間我都同意再分配要分配洽當
所以我好支持workfare，有做嘢有為社會付出就應該有福利，而攤大手板叫窮嗰班就收皮。
另外我唔太同意資源再分配定為社會穩定，如果只係社會穩定就只會變成港共控制嘅手段，即係將所有社會問題簡化為房屋問題，搞掂房屋問題就乜事都無嘅謬論

拿，第一，無做野同做野HEA係兩種玩法，但本質都係一樣，所以你分黎都無用，個資源再分配呢個名只係好聽，實際作用就唔多似既，如果你資源就用黎滿足班懶人，或者佢地既後代。

第二港共個問題係佢成日講就話解決房屋問題就得，但佢地都係得個講字，佢地實際上係做唔到。

第三解決房屋問題個效果同解決政治問題係兩回事，有人係因為房屋問題而嘈，但有人係為左之外既利益分配問題而嘈，大家都各有期望既，無野無大志既人係會輕易滿足，只有遠見者同有野心既人會關心自己既權利同班上層有幾大分別。

最後係你睇返北歐諸國真係少D暴動既，大前提係你可以滿足到人地既需求嗎？事實上就係做唔到，因為中共同美國D上層就係無法將自己既一大舊利益分俾班下層人士，美國係錢唔夠分，但佢有個民主制度俾D平民洩憤，有錢個班唧牙膏咁玩，中共係無既，係唔係都鎮壓，係一定程度美國唔好，只係比中國好得多咁囉，有得揀無理由唔去美國留係中國。